港產心理學博士涉非法收集facebook數據, 助特朗普競選

國際
港產心理學博士涉非法收集fb數據 捉選民心理助特朗普競選
撰文： 陳奕謙
發佈日期：2018-03-18 17:00
最後更新日期：2018-03-18 17:00

美國《紐約時報》和英國《衛報》揭發一間名為「劍橋分析」的公司大規模收集Facebook用戶數據，分析並預測美國選民的心理，在2016年為特朗普競選團隊效勞。
而「劍橋分析」中一名關鍵的心理學專家，原本畢業自香港大學。

「他信奉Breitbart宗旨，認為政治受文化影響，要改變政治就得先改變文化。」懷利（Christopher Wylie）說。

今年28歲的懷利原本是加拿大人，後來在英國修讀博士，研究如何預測潮流。懷利口中的「他」是班農（Steve Bannon），曾任美國右翼媒體Breitbart總裁，亦曾經是總統特朗普的得力助手。

一個預測潮流趨勢的年輕人遇上一個想影響輿論走勢的傳媒人，可謂一拍即合。懷利為班農做了甚麼，他近日不惜違反保密協議，向《衛報》及《紐約時報》和盤托出。

班農出手 聘心理分析

懷利指出，班農希望打一場文化戰，主導美國社會的輿論走向，從而讓切合其理念的政客當選。包括是2014的美國國會選舉，還有2016年的共和黨總統初選。

在班農及美國富商默瑟（Robert Mercer）提供資金下，一間名為「劍橋分析」（Cambridge Analytica）的公司正式成立，懷利是其中一員。他們要做的是收集選民資料並分析心理，讓班農等人可以對症下藥，部署在政治選舉上的宣傳攻勢。

這種用「大數據」做心理分析的方法近年相當普遍，企業也會這樣了解客戶需要及習慣。但要做到一個嚴謹的心理分析並不簡單，所以懷利他們向學界招手：劍橋大學的心理測量學中心。

港大畢業 研究成績突出

雖然心理測量學中心拒絕了合作邀請，但劍橋大學心理學系的研究員科根（Aleksandr Kogan）卻有意效勞。

科根原本是東歐人，早年移居美國，2008年在柏克萊加州大學取得心理學學士學位，並轉到香港大學修讀心理學博士，擅長研究人的情緒和感情心理。在香港大學的三年時間，他在鄭思雅教授指導下研究，不但曾經取得大學和政府的研究資助，亦是香港大學2011年香港大學三分鐘論文比賽的季軍。

拿到博士學位後，科根先在加拿大多倫多大學做研究，後來獲英國劍橋大學聘用，授課並指導碩士和博士生研究，包括他在香港大學時認識、後來跟他到劍橋的學生。

百倍效應 帳戶資料手到拿來

懷利在2014年招手後，科根答應可以研發一個應用程式，向用戶提供少量金錢換取他們完成問卷調查，並在最後一道問題中請求取得他們在社交媒體Facebook的個人資料及朋友資料。

方法奏效，科根不久已經取得32萬人填寫問卷，而且每人平均有160個Facebook朋友，加起來多達5000萬個帳戶資料。當中3000萬個用戶資料充份，可以建立心理模型，分析並預測他們的個人性格、政治立場等。

在一封電郵中，科根向懷利指出，他可以知道用戶對生活的滿意程度、政治立場、性格有多外向、是否相信星座等。

美國選民資料 俄企也有興趣

科根拒絕交代，他拿到這些個人資料後是如何分析，如何推測他們的心理。但一定肯定的是，他向Facebook聲稱收集資料只作學術用途，而Facebook亦沒有核實，白白給他取得資料並將研究結果賣給「劍橋分析」。

公司總裁尼克斯（Alexander Nix）指出，他們的心理分析幫助了特朗普團隊的宣傳。

不過懷利指出，令他吃驚的不只於助選，還有俄羅斯第二大石油企業Lukoil也向「劍橋分析」招手，希望取得美國選民的分析結果。在與科根合作後不久懷利離開了「劍橋分析」，簽下保密協議後回到加拿大生活。

在特朗普當選、班農成為白宮首席策略師後，「劍橋分析」的母公司贏得美國國務院一份合同，並向國防部「賣橋」，有機會合作。當懷利知道這事後大為錯愕，對於數千萬選民的心理分析可能落入國防部手中，他認為事態之嚴重有如1970年代的水門事件。

「劍橋分析」在聲明中指出，懷利轉投敵對公司並惡意中傷；班農和默瑟則拒絕回應事件。

（綜合報道）

心理分析落入政府手等同水門事件

house of cards

少量錢就出賣自己同朋友資料，你情我願㗎喎

同學仔